聞「黑社會有愛國的」震驚 英方早憂共黑合作治港

聞「黑社會有愛國的」震驚
英方早憂共黑合作治港

【檔案解密】

2019年整場反送中運動其中一個轉捩點是7月21日元朗襲擊事件，香港人目睹身穿白衫的鄉事及黑幫無差別襲擊手無寸鐵的途人、乘客、孕婦、救護員及記者，市民事發時撥打多達24,000次999報警求助，竟換來一句「驚就唔好出街」，多間媒體拍攝到防暴警察與白衫人搭膊頭護送他們離去，警方事後更表示「未有見到任何人士持有攻擊性武器」，警黑合作印象深入民心，「反警黑」成為市民重要訴求之一。

這種黑社會介入政治的事例，其實在主權移交前後也時有見聞，梁振英競選特首時的小桃園江湖飯局、雨傘運動期間旺角佔領者被黑社會施襲，暴露了地下秩序與當權者的關係，而中共官方對於香港黑社會的立場，已故中共元老鄧小平的說話可說一錘定音，在中英談判期間曾多番表示「黑社會並不都黑，愛國的還是很多」；時任公安局局長陶駟駒在1993年更公開表示「黑社會不是鐵板一塊，當中有些人也是愛國愛港的」、「他也有改過從善的，他有辦好事的」。

英國最新解密的一批檔案，揭示了英方一聽到中方「黑社會愛國論」，內部反響相當大，最大憂慮是對於香港1997年之後社會治安的影響。

撰文：姚躍華（香港前途研究計劃研究員）

根據最近解密的檔案，時任布政司霍德（David Ford）一聽到陶駟駒言論後，立即去信英國外交部指中方言論會對香港社會造成不安，因為這意味黑社會與中方過從甚密，日後黑幫可駕馭公安部門官員、獲他們撐腰，一定會大大打擊香港1997年後的社會治安。他極力主張英方不能「就咁算」，一定要向新華社香港分社反映，要求中方解釋清楚。

陶駟駒曾公開向傳媒稱讚黑社會。

時任布政司霍 德

時任英國駐華大使麥若彬

麥若彬：中方不了解法治概念

文件所見，霍德當時認為，中共官員一番言論會嚴重打擊香港警隊士氣，因為警隊一直以大量人力物力去打擊黑社會勢力。英方這種「警黑誓不兩立」的想法，在26年後的今日看來顯得相當諷刺。

由於香港社會對中方官員言論反響甚大，公安部事後舉行記者會「補鑊」，諉過事件是媒體惡意炒作、故意扭曲官員講法，並聲稱陶駟駒當時指的不是黑社會，而是同鄉會及商會；不過，英方顯然不相信這套解釋，皆因陶駟駒發表言論前才剛剛在北京會見新義安代表，而且過往不止一次發表類似講法，所以英方認為中方表態絕非失言或誤解所致。

時任英國駐華大使麥若彬（Robin McLaren）看完整個記者會後向外交部直言，中方所謂澄清根本無助挽回香港的信心，亦反映只要從黑社會人士身上獲得一點好處，大陸官員就會對他們的非法行為隻眼開隻眼閉，認為中方根本不了解法治概念。

中共在回歸前統戰本地幫派軟硬兼施，前香港新華社常務秘書長黃文放在97年5月於公開論壇上透露，北京早在1984年簽署中英聯合聲明前已與三合會達成協定，議定在1997年回歸前三合會不得擾亂香港繁榮及穩定；黃文放當時更透露，只要三合會對香港的繁榮穩定不構成威脅，國內官員會容許他們繼續賺錢。

霍德批評中共領導公開讚揚黑社會令港人擔憂，黑社會97後有中國公安撐腰。

麥若彬認為大陸官員只要從黑社會獲得好處，就會對他們的非法行為隻眼開隻眼閉。

陶駟駒不止一次發表「黑社會愛國論」。

利用黑幫維穩 逼人民放棄抗爭

黑社會獲政權撐腰，影響遠遠超越港英政府當年所想像的「社會治安」問題，甚至動搖整個政治格局，即威權政府靠第三勢力去打壓爭取自由及民主的聲音。

當權者如何利用黑幫去達致維穩，亦是近年研究中國問題的課題，多倫多大學政治科學系助理教授王惠玲（Lynette H. Ong）指，中共經常動用黑社會這類第三方暴力去打擊示威者與請願者，逼他們放棄抗爭，從而維持高壓管治。當這套在大陸隨處可見的維穩模式日漸搬到香港，抗爭之路無疑更加凶險。

時事評論員劉銳紹指出，共產黨利用黑社會的思維早於執政前已植根。國共內戰共產黨南下攻陷多個城市，早與各城黑幫聯繫，有指國民黨敗走台灣前決心破壞電站等基建，共產黨欲借黑道保護基建及穩定社會，而共產黨也希望黑幫「改邪歸正」擁護政權。1950年代共產黨收復上海，曾擬收編黑幫巨頭杜月笙，反映其對黑社會「充份利用」的特色。坊間謔稱共產黨是世上最大的黑社會，劉指中國共產黨在國民黨執政時已是公開的反對派，是合法組織，不過其結構和對暴力的使用，招致性質上的比喻。

即係同鄉會同商會好多都係黑社會？

因為愛國 所以罪犯都可以被接納
睇得出呢個政權既統治方針

重慶模式

先見之明

呢個唔使問啦下話
福建幫潮洲幫廣西幫

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 今日
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書

推

明知係咁都仲要賣香港人豬仔！
同交猶太人俾納粹有乜分別？

咪就係，垃圾英國政府